---
title: 维度与境界
layout: post
guid: urn:uuid:cb6cb0b1-be92-4f1f-a64a-62724177ced3
tags:
  - 二维世界
  - 境界
---


[![](/media/files/2014/07/02/jdywd.png)](http://7vikpt.com1.z0.glb.clouddn.com/jdywd.png)

佛经里常说：初地菩萨不知二地菩萨的境界；等觉菩萨不知妙觉菩萨的境界。我一直很难准确理解。有一天，一下想起以前看过一个中篇小说《神奇的二维国》（写于19世纪，是一位英国牧师的作品。既是科普，又是科幻，也充满对现实社会的隐喻。有兴趣可以看看）。

说到境界上的差异问题时，可能和维度很有一点类似。在低一个维度的世界里，无论如何也无法想象高一个维度的境界。

在一维世界里，只有两个方向，或左或右。生活在一维世界里的人们，只能把一切都投影到这条直线上去理解。在这种情况下跟他们谈二维世界的任何道理都是极端困难的。